[
    {
        "question": " ' बादल राग' कविता के कवि कौन हैं ?",
        "options": [
            "कमलकांत त्रिपाठी 'निराला'",
            "सूर्यकांत तिवारी 'निराला'",
            "कमलकांत तिवारी' निराला'",
            "सूर्यकांत त्रिपाठी 'निराला'"
        ],
        "answer": "सूर्यकांत त्रिपाठी 'निराला'"
    },
    {
        "question": " बादलों को क्रांति का क्या बताया गया है ?",
        "options": [
            "वाहन",
            "पोषक",
            "दूत",
            "शोषक"
        ],
        "answer": "दूत"
    },
    {
        "question": " मानव जीवन में सुख कैसा है ?",
        "options": [
            "अदृश्य",
            "मायावी",
            "स्थिर",
            "अस्थिर"
        ],
        "answer": "अस्थिर"
    },
    {
        "question": " सुख किसके समान चंचल और अस्थिर है ?",
        "options": [
            "बिजली",
            "बादल",
            "हवा",
            "मन"
        ],
        "answer": "मन"
    },
    {
        "question": " मानव जीवन में किस छाया का आवागमन चलता रहता है ?",
        "options": [
            "सुख - दुःख की",
            "गतिहीन - गतिशील",
            "शांति - अशांति की",
            "स्थिर - अस्थिर"
        ],
        "answer": "सुख - दुःख की"
    },
    {
        "question": " क्रांति संसार में किसकी सृष्टि करती है ?",
        "options": [
            "सुख और शांति की",
            "दुःख और आनंद की",
            "सुख और अशांति की",
            "दुःख और अशांति की"
        ],
        "answer": "सुख और शांति की"
    },
    {
        "question": " क्रांति के बादलों की वज्र गर्जना से कौन - सा वर्ग भयभीत हो जाता है ?",
        "options": [
            "पूँजीपति वर्ग",
            "निम्न वर्ग",
            "श्रमिक वर्ग",
            "कृषक वर्ग"
        ],
        "answer": "पूँजीपति वर्ग"
    },
    {
        "question": " तेज़ बरसात से कौन धाराशायी हो जाते हैं ?",
        "options": [
            "बड़े - बड़े वृक्ष",
            "पर्वत",
            "नदियाँ",
            "छोटे - छोटे पौधे"
        ],
        "answer": "बड़े - बड़े वृक्ष"
    },
    {
        "question": " बादलों को अधीरता से कौन बुला रहा है ?",
        "options": [
            "वृक्ष",
            "योद्धा",
            "बालक",
            "कृषक"
        ],
        "answer": "कृषक"
    },
    {
        "question": " 'रूद्ध कोष है, क्षुब्ध तोष' - यहाँ 'रुद्ध' का अर्थ क्या है ?",
        "options": [
            "खाली",
            "रुका हुआ",
            "भरा हुआ",
            "क्रोधित"
        ],
        "answer": "रुका हुआ"
    },
    {
        "question": " शैशव का सुकुमार शरीर किसमें हँसता है ?",
        "options": [
            "घायलावस्था",
            "रोग - शोक",
            "गर्मी",
            "वर्षा"
        ],
        "answer": "रोग - शोक"
    },
    {
        "question": " 'जीर्ण बाहु, शीर्ण शरीर' यहाँ 'शीर्ण' का क्या अर्थ है ?",
        "options": [
            "क्षीण",
            "घायल",
            "मोटा",
            "विशाल"
        ],
        "answer": "क्षीण"
    },
    {
        "question": " 'रोग - शोक' में भी किसका सुकुमार शरीर हँसता है ?",
        "options": [
            "यौवन",
            "कृषक",
            "धनी",
            "शैशव"
        ],
        "answer": "शैशव"
    },
    {
        "question": " 'बादल राग' कविता में रण - तरी किस से भरी होने की बात कही है ?",
        "options": [
            "गर्जन",
            "धन",
            "नवजीवन",
            "आकांक्षाओं"
        ],
        "answer": "आकांक्षाओं"
    },
    {
        "question": " 'रुद्ध घोष है क्षुब्ध तोष' यहाँ 'क्षुब्ध' का क्या अर्थ है ?",
        "options": [
            "तप्त",
            "खिन्न",
            "किसान",
            "हृदय"
        ],
        "answer": "खिन्न"
    },
    {
        "question": " आतंक - अंक पर कौन काँप रहे हैं ?",
        "options": [
            "निम्न वर्ग",
            "कृषक",
            "श्रमिक",
            "धनी"
        ],
        "answer": "धनी"
    },
    {
        "question": " 'जल - विप्लव - प्लावन' हमेशा किस पर होता है ?",
        "options": [
            "नभ पर",
            "वायु पर",
            "कीचड़ पर",
            "ज़मीन पर"
        ],
        "answer": "कीचड़ पर"
    },
    {
        "question": " .' बादल राग' किस प्रकार की कविता है ?",
        "options": [
            "स्वच्छंदवादी",
            "प्रयोगवादी",
            "छायावादी",
            "प्रगतिवादी"
        ],
        "answer": "प्रगतिवादी"
    },
    {
        "question": " 'निराला' ने किस छंद में रचनाएँ लिखीं ?",
        "options": [
            "दोहा",
            "मुक्त",
            "चौपाई",
            "सोरठा"
        ],
        "answer": "मुक्त"
    },
    {
        "question": " 'बादल राग' कविता किस काव्य - संग्रह में संकलित है ?",
        "options": [
            "अनामिका",
            "गीतिका",
            "अणिमा",
            "परिमल"
        ],
        "answer": "अनामिका"
    },
    {
        "question": " 'निराला' ने अट्टालिकाओं को क्या कहा है ?",
        "options": [
            "चिकित्सालय",
            "योग भवन",
            "अनायबघर",
            "आतंक - भवन"
        ],
        "answer": "आतंक - भवन"
    },
    {
        "question": "  निराला' ने' जीर्ण बाहु' किसे कहा है ?",
        "options": [
            "रोगी को",
            "वृद्ध को",
            "बालक को",
            "कृषक को"
        ],
        "answer": "कृषक को"
    },
    {
        "question": " बादल की बज्र के समान गर्जन को सुनकर कौन अपना मुँह ढ़क लेता है ?",
        "options": [
            "पूँजीपति वर्ग",
            "निर्धन वर्ग",
            "मजदूर वर्ग",
            "कृषक वर्ग"
        ],
        "answer": "पूँजीपति वर्ग"
    },
    {
        "question": " 'बादल राग' कविता अनामिका के कितने खंडों में प्रकाशित है ?",
        "options": [
            "दस",
            "सात",
            "आठ",
            "छ्ह"
        ],
        "answer": "छ्ह"
    }
]